---
title: "À Montrouge, les écoles malades de leurs arbres"
subtitle: Reportage / École de journalisme de Sciences Po
date: 2019-10-03
tags: ["Montrouge", "écrit", "écoles", "arbres", "enquête"]
---

**_Entre avril et août 2019, 31 arbres ont disparu des cours de récré de Montrouge. Tombés d’eux-mêmes ou abattus, ils cristallisent les inquiétudes des parents qui se heurtent au manque de transparence de la mairie._**

![Le marronnier tombé dans la cour de l’école maternelle Aristide Briand, le 27 avril 2019](/arbres_head.jpg)

« ​ _Qu’est-ce qu’on doit dessiner ? Des arbres !_ » Assis dans la cour, en demi-cercle autour de leur maîtresse, des élèves de l’école maternelle Buffalo, à Montrouge, s’appliquent sur leur ardoise. « ​ _On commence par le tronc. Nassim, mets tes bras autour pour le montrer à tout le monde._ » Le petit garçon s’exécute, embrasse le tronc d’arbre sans en faire le tour. C’est que l’arbre en question est immense ; ses feuilles, elles, donnent l’ombre sans laquelle la leçon du jour ne pourrait avoir lieu dehors. Pourtant, la cour de l’école maternelle compte aussi, entre la cabane et la marelle dessinée par terre, trois souches d’arbre qui dépassent du sol. Trois vestiges de l’abattage réalisé au cœur de l’été, dans les écoles et les crèches de Montrouge [malgré nos demandes, la mairie n’a pas souhaité communiquer la liste des établissements concernés].

## Deux chutes d’arbres et vingt-neuf abattages plus tard

L’alerte est donnée pendant les vacances de Pâques, le samedi 27 avril 2019. Ce matin-là, un marronnier chute dans la cour de l’école maternelle Aristide Briand, tout près de la cabane des enfants. « _Très choquée_ » la maire adjointe à l’Enseignement Dominique Gastaud se rend sur place et promet une expertise des arbres restants. Réalisée le 9 mai, elle est aussitôt suivie des actes : le 15 mai, deux nouveaux arbres sont abattus en urgence. La FCPE de l’école maternelle demande des éclaircissements à la mairie le 30 avril, envoie une lettre recommandée le 16 mai. Sans réponses.

Un audit de tous les arbres des écoles et crèches de Montrouge est lancé entre le 16 et le 22 mai. Les résultats ne sont pas encore connus quand, le 7 juin, un arbre s’abat dans la cour de l’école maternelle Buffalo, « _là, où, quinze minutes avant, il y avait encore des enfants_ » insiste en colère Thomas Cruse, père d’un garçon en maternelle et d’un autre en primaire. Le 12 juin, les parents de l’école apprennent, dans un mail envoyé par la mairie, que neuf arbres de Buffalo vont être abattus pendant l’été. En tout, ce sont 29 arbres sur les 240 que comptent les cours d’écoles et de crèches de Montrouge qui sont abattus en août.

![Le bouleau tombé dans la maternelle Buffalo, le 7 juin 2019 | Thomas Cruse](/arbres_cruse.jpeg)

Pourquoi les deux premiers arbres sont-ils tombés sans prévenir ? « ​ _Il y avait du vent ce jour-là,_ avance M. Cros, directeur de la maternelle Buffalo. ​ _Mais pas d’avis de tempête._ » Même réponse pour Aristide Briand : « ​ _C’était un matin de grand vent_ ​», se souvient Camille Rivière, maman d’une petite fille en maternelle. Les données de Météo France pour ​le 27 avril et ​le 7 juin le confirment. Cependant, au-delà des conditions climatiques, l’audit, dont nous avons pu nous procurer un extrait, pointe une série de défauts chez les arbres : « ​Branches — mauvaises coupes » ; « Racines — plaies ​» ; « ​ Branches — mortes​ » ; « ​champignon lignivore ​», le tout assorti de recommandations d’abattage dans un délai de moins d’un an, à trois ans.

Joint par téléphone, l’auteur du rapport Cyrille Pélisson souligne que les arbres abattus avaient subi « ​ _beaucoup d’altérations, comme dans toutes les écoles, suite à des travaux de bâtiment. Quand on rénove les cours, les troncs et les racines des arbres sont abîmés car les maçons ne font pas attention._ » Le technicien invite aussi, prudemment, à questionner la gestion et l’entretien de la mairie : « ​ _Toutes les communes ont fait n’importe quoi avec leurs arbres, et elles viennent tout juste de s’en rendre compte. Il faut faire de la taille raisonnée et des plantations cohérentes, pas juste un trou qu’on creuse pour y planter un tronc._ » ​ Pour autant, Cyrille Pélisson n’a pas fini son travail ; il doit encore livrer ses conclusions définitives à la mairie de Montrouge : « ​ _des préconisations pour arrêter de planter seulement pour 40 ou 60 ans_ ». Il tient à ajouter : « ​_Mon client, c’est la mairie, personne d’autre_ ». ​

## À la recherche de l’audit fantôme

Cette précision n’est pas anodine. Cet audit phytosanitaire, la mairie a choisi de le garder secret, au grand dam des parents et des personnels des écoles. À l’école maternelle Marcelin Berthelot, où six arbres ont été coupés, c’est l’incompréhension. Sur place, une maîtresse, qui a tenu à rester anonyme, s’indigne : « _On a fait ça en catimini, sans aucune raison ni concertation_ ​». Le directeur avoue lui-même sa « _surprise_ » en rentrant de vacances : « _​Je n’ai pas vu l’audit, je n’ai pas été prévenu de l’abattage_ ». ​ Il tente une justification : « ​ _les directeurs d’école n’ont pas forcément à être informés quand des arbres sont coupés dans leur cour._ » Une explication un peu courte selon Caroline Coste, directrice de l’école primaire Aristide Briand : « ​ _On m’a dit que tout allait bien dans ma cour, mais quand je suis rentrée de vacances, j’ai vu qu’un arbre avait été coupé. Est-ce qu’il y a toujours un risque ? Est-ce que d’autres arbres vont être coupés ? On ne sait pas._ » ​

![La souche d’un marronnier abattu en août, dans le passage entre l’école maternelle et l’école primaire Aristide
Briand - Céline Autin](/arbres2.jpg)

Les parents d’élèves ne sont pas mieux lotis. La question est posée aux conseils d’école de fin d’année, l’audit phytosanitaire réclamé, comme à Aristide Briand, sans succès. Un manque de transparence qui alimente toutes les suspicions : « ​_Je continue à me poser des questions​,_ confie Camille Rivière. ​_On veut avoir une part de vérité, et non pas des problèmes cachés au lieu d’être réglés, on veut comprendre pourquoi ces arbres ont été coupés._ » Une seule association de parents d’élèves, la FCPE de l’école Buffalo, est parvenue à obtenir quelques pages de l’audit grâce à une mobilisation massive des parents d’élèves.

## « Le sujet n’a pas d’intérêt » selon la mairie

À cause du silence de la mairie, le technicien Cyrille Pelisson, dont le nom figure sur l’audit, est assailli de questions : « *Tous les parents d’élèves m’appellent pour avoir les détails de l’audit, or je travaille pour la mairie, un point c’est tout. On a essayé de m’enregistrer, certains se sont fait passer pour des gens de la mairie, c’est inadmissible.* » Étienne Lengereau, le maire de Montrouge, assume sa décision de ne pas rendre l’audit public : « _c’est un rapport provisoire, dont il manque les conclusions qu’on aura à la Toussaint. On donnera seulement le rapport complet._ » Mais il n’est pas à un paradoxe près : transmettre à la FCPE Buffalo neuf pages de l’audit début juillet, « _​c’est normal,_ assure-t-il.​ _On va abattre quelques arbres, il faut le dire. ​Pour le reste, quelle précipitation faudrait-il avoir ?_ » Reste que ses opposants politiques s’emparent maintenant du dossier.

La question est soulevée ​ en conseil municipal​, le 27 juin. Boris Gillet, élu de l’opposition, réclame le bilan phytosanitaire des arbres et dénonce sans ambages un défaut de gestion. À sa suite, le conseiller municipal PS Joaquim Timoteo menace de saisir la Commission d’accès aux documents administratifs (CADA) pour l’obtenir : « _​On nous a dit qu’on l’aurait à la rentrée. ​C’est comme si on donnait le temps à la mairie d’effacer toutes les difficultés en douce_ ​ », dénonce-t-il aujourd’hui. Tous s’accordent pour souligner l’opacité du fonctionnement de la mairie, un reproche que partage aussi la directrice de l’école primaire Aristide Briand : « _​La mairie cloisonne tout et veut tout organiser, alors qu’on n’a aucun intérêt à ne pas travailler ensemble_.» Étienne Lengereau, lui, se défend : « ​_On a fait notre boulot de responsables. On a coupé les arbres dont l’audit nous dit qu’ils pouvaient être dangereux, au nom du principe de précaution._ » ​ Pour lui, le sujet n’a désormais « ​pas d’intérêt ​».

## L’entretien des arbres, nouveau cheval de bataille des parents d’élèves

Dans les cours d’école, pourtant, restent les souches des arbres abattus. Pas vraiment au goût du directeur de l’école primaire Raymond Queneau : « ​_la souche_ [un seul arbre a été abattu dans sa cour] _dépasse de cinq centimètres, donc j’ai demandé à la mairie de faire quelque chose pour éviter les accidents._ ​» Les services techniques ont utilisé un ancien dérouleur de câble, abandonné dans la cour par la société Engie lors de travaux, pour fixer « _​une petite table de fortune sur la souche_ ​», décrit le directeur. D’autres écoles n’ont pas eu ce privilège. À Marcelin Berthelot, le directeur envisage de poser des barrières de sécurité. Les parents, eux, attendent des actes. « ​ _Les cours sont désormais en plein soleil, les classes ne sont pas protégées,_ ​ déclare Marie-Amélie Buffet, élue FCPE à Aristide Briand. ​ _On va suivre attentivement les solutions proposées. Mais est-ce qu’on n’est pas en train de recréer les problèmes qui ont conduit à la chute des arbres ?_ » ​

Dans son viseur, le sol amortissant rose appliqué au pied de quasiment tous les arbres de Montrouge. Relativement poreuse, cette couche de caoutchouc est censée laisser passer l’eau nécessaire aux racines. Sauf que Stéphane Boudacher, adjoint technique aux espaces verts de la ville, est le premier à le reconnaître : « _S’il y a un problème racinaire_ [comme souligné dans l’audit], _on ne peut pas s’en rendre compte._ » À l’école Aristide Briand, les arbres ont été recouverts de ce revêtement de caoutchouc dans l’été. Une situation qui fait s’étrangler Camille Rivière : « _Il n’y a plus que le tronc qui sort, le reste est étouffé !_ ». La directrice du primaire Aristide Briand, indique, elle, avoir demandé à la mairie de garder la terre au pied des arbres de sa cour, sans être entendue.

Les parents réclament également une meilleure surveillance des arbres. Y-at-il eu un suivi adéquat des arbres avant l’audit phytosanitaire de mai ? « _On nous a dit que des experts étaient passés, mais on n’en a aucune trace_ », accuse Marie-Amélie Buffet. Stéphane Boudacher indique, lui, que des audits sont réalisés « ​_régulièrement_ ​» mais est incapable d’en donner la fréquence : « _on n’a pas d’obligations. De toute façon, je n’ai pas besoin d’un cabinet pour voir un arbre mort._ ​» Il admet cependant que ses services « ​_n’ont pas d’équipement adapté, par exemple des résistographes, pour mesurer l’intensité de la cavité du tronc._ » ​ Pour Cyrille Pélisson, la situation n’est guère étonnante : « ​_une commune comme Montrouge doit avoir entre 3000 et 4000 arbres, elle n’est pas très arborée. Pour cette taille, les mairies n’embauchent pas de gestionnaire de patrimoine._ ​» Interrogé sur le sujet, le maire Étienne Lengereau indique que l’audit phytosanitaire de mai est le premier du genre. Pas de quoi rassurer le gardien de l’école Buffalo, qui signale depuis trois ans « ​_des craquements dans la cour, sans retours de la mairie. Quand on est tout seul très tôt le matin, on les entend bien._» ​Lassé d’alerter dans le vide, déjà repris par sa hiérarchie pour avoir parlé à des parents inquiets, il choisit de ne pas en dire plus, tout en précisant : « ​ _le jour où il y aura un problème, je défendrai l’enfant et je parlerai._ »

Céline Autin

Cet article est écrit dans le cadre du programme d’immersion du Master 2 de l’École de journalisme de Sciences Po.
